<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Dresden Solar</title>
<link>https://dresden-solar.netlify.app/news.html</link>
<atom:link href="https://dresden-solar.netlify.app/news.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Dokumentation des Photovoltaik-Ausbaus in Dresden</description>
<generator>quarto-1.3.433</generator>
<lastBuildDate>Thu, 08 Jun 2023 22:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Wie kann ich ein Solarprojekt starten?</title>
  <dc:creator>Sebastian Gerdes</dc:creator>
  <link>https://dresden-solar.netlify.app/posts/2023-06-10-wie-kann-ich-ein-solarprojekt-starten/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<ul>
<li>Denke darüber nach, zu welchen Gebäuden Du eine Beziehung hast
<ul>
<li>wo wohne ich</li>
<li>wo arbeite ich</li>
<li>wo gehen meine Kinder tagsüber hin</li>
<li>wo gehe ich zum Sport</li>
<li>etc.</li>
</ul></li>
<li>Schau Dir die Dachfläche an - könnte sie für Photovoltaik-Module geeignet sein?</li>
<li>Mache Dir mit Online-Recherchemöglichkeiten eine grobe Vorstellung vom Solarpotential des Gebäudes, zum Beispiel hier:
<ul>
<li><a href="https://solarkataster-sachsen.de/">Solarpotenzialkataster der Sächsischen Energieagentur</a></li>
<li><a href="https://stadtplan.dresden.de/?permalink=2HSP4RWx">Themenstadtplan der Stadt Dresden</a></li>
</ul></li>
<li>Sprich den Eigentümer des Gebäudes an und versuche ihn für die Idee eines Solarprojektes zu gewinnen</li>
<li>Wenn Du ein chancenreiches Gebäude ausgemacht hast, nimm Kontakt zu Menschen auf, die bei der Umsetzung helfen können:
<ul>
<li>zum Beispiel <a href="https://egneos.de/">Energiegenossenschaft Neue Energien Ostsachsen eG (egNEOS)</a> ist ein hervorragender Ansprechpartner!</li>
</ul></li>
<li>Suche Dir Gleichgesinnte zur Unterstützung, tausche Dich über das Unterfangen aus (zum Beispiel über die Dresden-Solar-<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Signal_(Messenger)">Signal</a>-Gruppe - <a href="https://signal.group/#CjQKIPhjhJfJqtR-cg__86GQR-tcPxsLlILNGlyFuyUWFC3vEhAnnXu1V7DAn-mlrrg0Oyef">Beitrittslink</a> ) und mache Werbung dafür!</li>
<li>Du hast weitere Tipps? Leite sie gern an uns weiter :-)</li>
</ul>



 ]]></description>
  <guid>https://dresden-solar.netlify.app/posts/2023-06-10-wie-kann-ich-ein-solarprojekt-starten/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 08 Jun 2023 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Solarfest Dresden am 22.7.2023!</title>
  <dc:creator>Sebastian Gerdes</dc:creator>
  <link>https://dresden-solar.netlify.app/posts/2023-06-09-solarfest-dresden/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Am 22.7.2023 um 18:00 Uhr findet am Martin-Luther-Platz „an der Kugel“ ein Solarfest statt!</p>
<p>Ziele des Festes sind unter Anderem:</p>
<ul>
<li>ein gemütliches Beisammensein</li>
<li>Vernetzung</li>
<li>Austausch darüber, wie Solarprojekte angeschoben werden können</li>
</ul>
<p>Wer mag kann auch Kuchen oder andere Leckerein mitbringen und das <a href="https://www.youtube.com/@ensembleincroyable2685">Ensemble Incroyable</a> wird feine Musik beisteuern!</p>
<p>Toll wäre, wenn nach dem Fest, möglichst viele Menschen Solarprojekte in ihrem Umfeld beginnen!</p>
<p>Der Termin und Ort für ein nächstes Treffen sind noch ausstehend!</p>
<p>Einen kleinen Leitfaden zum Starten eines Solarprojektes findest Du <a href="../../posts/2023-06-10-wie-kann-ich-ein-solarprojekt-starten/index.html">hier</a>!</p>



 ]]></description>
  <guid>https://dresden-solar.netlify.app/posts/2023-06-09-solarfest-dresden/index.html</guid>
  <pubDate>Thu, 08 Jun 2023 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Das kleine Einmaleins der Solarenergie</title>
  <dc:creator>Sebastian Gerdes</dc:creator>
  <link>https://dresden-solar.netlify.app/posts/2023-06-06-das-kleine-einmaleins-der-solarenergie/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>In diesem Artikel möchte ich ein paar Zahlen zusammenzutragen, die ermöglichen sollen ein Gefühl dafür zu bekommen, wieviel Energie die Sonne auf die Erde schickt, wie diese mittels Photovoltaik-Anlagen in nutzbare elektrische Energie umgewandelt werden kann und was das ganze aktuell so ungefähr kosten würde. Dieser Artikel erhebt dabei jedoch nicht den Anspruch einer realistischen Machbarkeitsstudie, sondern es geht um eine grobe Abschätzung.</p>
<p>Um die dabei auftretenden zum Teil recht großen Zahlen möglichst übersichtlich darzustellen, verwende ich an einigen Stellen <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Wissenschaftliche_Notation">wissenschaftliche Zahlennotation</a>. Zum Beispiel kann 32 Millionen = 32.000.000 in wissenschaftlicher Notation als 3,2 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>7</sup> geschrieben werden.</p>
<p>Bei den Einheiten strebe ich überwiegend das <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Internationales_Einheitensystem">Internationale Einheitensystem = SI-System</a> an, habe hier und da jedoch auch Angaben in anderen Einheiten aufgegriffenen und dann in das Internationale Einheitensystem umgerechnet.</p>
<section id="wie-viel-energie-liefert-die-sonne" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="wie-viel-energie-liefert-die-sonne">Wie viel Energie liefert die Sonne?</h2>
<p>Zuerst einmal wollte ich wissen, wieviel Energie im physikalischen Sinne (<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Energie">Wikipedia</a>) die Sonne zur Erde schickt. Die Einheit der Energie ist Joule, kurz J im SI-System. Die physikalische Größe Leistung (<a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Leistung_(Physik)">Wikipedia</a>) entspricht der Energie pro Zeit. Sie hat die Einheit Watt (W = J / s im SI-System).</p>
<p>Dazu findet sich <a href="https://www.weltderphysik.de/gebiet/technik/energie/solarenergie/sonnenenergie/">hier</a> folgende Angabe: „Die jahreszeitlich gemittelte Strahlung der Sonne kommt an unserer Lufthülle, senkrecht zur direkten Linie Sonne – Erde gemessen, mit einer Intensität von 1361 Watt pro Quadratmeter an“.</p>
<p>Ein großer Teil der Sonnenenergie bleibt jedoch in der Erdatmosphäre „hängen“. Zudem ist auf einer Hälfte der Erde jeweils Nacht und auf der Taghälfte treffen die Strahlen überwiegend in flachen Winkeln auf.</p>
<p>Für die weiteren Rechnungen nehme ich daher an nutzbarer Sonnenstrahlung im örtlichen und zeitlichen Mittel eine Leistung pro Quadratmeter von 100 W / m<sup>2</sup> an. Die Annahme, dass dieser Wert zu allen Zeiten für alle Flecken der Erde gilt, ist natürlich eine grobe Vereinfachung <sup>1</sup>.</p>
<p>Die Oberfläche der Erde beträgt laut <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Erdoberfl%C3%A4che">Wikipedia</a> 5,1 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>14</sup> m<sup>2</sup>. Damit kommt im Jahr eine Energie von ca. 1,6 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>24</sup> J auf der Erdoberfläche an.</p>
</section>
<section id="wie-viel-energie-benötigt-die-menschheit" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="wie-viel-energie-benötigt-die-menschheit">Wie viel Energie benötigt die Menschheit?</h2>
<p>Laut <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Weltenergiebedarf">Wikipedia</a> beträgt der jährliche menschliche Weltenergiebedarf 574 Exajoule = 5,7 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>20</sup> J.</p>
<p>Die Sonne liefert also bis zur Erdoberfläche ca. 2.800 mal so viel Energie wie von der Menschheit benötigt wird.</p>
<p>Der Energiebedarf Deutschlands betrug laut <a href="https://de.wikipedia.org/wiki/Prim%C3%A4renergieverbrauch#Deutschland">Wikipedia</a> im Jahr 2020 ca. 1,2 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>19</sup> J.</p>
<p>Die Fläche Deutschlands beträgt ca. 300.000 Quadratkilometer (=3 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>11</sup> Quadratmeter). Damit kommt in Deutschland ca. 80 mal so viel Energie wie benötigt an.</p>
</section>
<section id="wie-viel-nutzbare-energie-kann-mittels-photovoltaik-gewonnen-werden" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="wie-viel-nutzbare-energie-kann-mittels-photovoltaik-gewonnen-werden">Wie viel nutzbare Energie kann mittels Photovoltaik gewonnen werden?</h2>
<p>Bei einem Photovoltaik-Wirkungsgrad von 20 % müssten grob genähert 0,18 % der Erde mit Photovoltaik-Anlagen bedeckt sein, um den Gesamtenergiebedarf der Menschheit zu befriedigen. Das entspricht einer Fläche von ca. 110 m<sup>2</sup> pro Mensch.</p>
<p>Auf Deutschland bezogen ergibt sich aufgrund des höheren Pro-Kopf-Bedarfs eine benötigte Fläche pro Person von ca. 220 m<sup>2</sup>, ingesamt entsprechend 6,3 % der Fläche Deutschlands. Zur Einordnung: aktuell sind laut <a href="https://www.umweltbundesamt.de/daten/flaeche-boden-land-oekosysteme/boden/bodenversiegelung#ermittlung-der-bodenversiegelung">Umweltbundesamt</a> 6,53 % der Bodenfläche in Deutschland versiegelt.</p>
</section>
<section id="was-kostet-photovoltaik" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="was-kostet-photovoltaik">Was kostet Photovoltaik?</h2>
<p>Eine Photovoltaikanlage liefert in Deutschland eine Energiemenge von ca. 200 kWh (entsprechend 7,2 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>8</sup> J) pro Quadratmeter Modulfläche und Jahr. Bei größere Anlagen kostet ein Quadratmeter Modulfläche derzeit ca. 200 bis 300 Euro.</p>
<p>Mithin müssten ca. ein Geldbetrag zwischen ca. 3,8 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>12</sup> Euro und 5,7 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>12</sup> Euro für Gesamtdeutschland (entsprechend ca. 44.000 Euro und 67.000 Euro pro Person) investiert werden, um genügend Photovoltaik-Module für den Gesamtenergiebedarf Deutschlands zu installieren.</p>
<p>Das sind natürlich erst einmal sehr große Summen. Dabei sollte man jedoch bedenken, dass Photovoltaik-Anlagen unter Umständen Laufzeiten von oftmals 20 bis 40 Jahren haben und tatsächlich der gesamte Energiebedarf abgedeckt wäre.</p>
<p>Für ein Einfamilienhaus ergibt eine 06/2023 erstellte Abschätzung des <a href="https://solarrechner.eturnity.io/example_energy/?lang=de-de">Solarrechners</a> von <a href="https://eturnity.com/">Eturnity</a> (kommerzieller Anbieter) als Gesamtinvestition für eine Anlage mit ca. 10 kWp (also Leistungsertrag von ca. 10.000 W bei maximaler Sonneneinstrahlung) und einem abgeschätzten Energieertrag von ca. 10.000 kWh (ca. 3,6 e10 J) pro Jahr bei einem Eigenstromverbrauch von 5.000 kWh (=1.8e10 J) pro Jahr eine einmalige Investition von ca. 15.000 Euro ohne Batteriespeicher und 20.000 Euro mit Batteriespeicher und eine Ammortisationszeit mit und ohne Batteriespeicher von jeweils ca. 10 Jahren. Die damit jährlich erzeugte Energie von 5.000 kWh entspricht ca. 13 % des mittleren Gesamtjahresenergiebedarfs einer in Deutschland lebenden Person.</p>
</section>
<section id="fazit" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="fazit">Fazit</h2>
<p>Die hier gemachten Abschätzungen sind wirklich ausgeprägt „<img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Cpi"> mal Daumen“ und überwiegend aus einer Vogelperspektive.</p>
<p>Auch würde ein großflächiger Photovoltaikausbau natürlich enorme praktische Herausforderungen mit sich bringen und eine Abdeckung des gesamten Energiebedarfs über Photovoltaik ist wahrscheinlich selbst mittel- bis langfristig wenig realistisch, insbesondere da die verfügbare Leistung aufgrund von sich jahres- und tageszeitlich ändernder Sonneneinstrahlung stark schwankt.</p>
<p>Aber es gibt ja auch noch andere regenerative Energiequellen (zum Beispiel Windenergie, Wasserenergie, Geothermie, Biogas), die ebenfalls genutzt werden können. Und es gibt es auch erhebliche Einsparpotenziale, sodass der Gesamtenergiebedarf deutlich gesenkt werden könnte.</p>
<p>Eine weitgehende Dekarbonisierung der Energieerzeugung ist sicherlich eine gewaltige Aufgabe - dies sollte uns jedoch nicht davon abhalten, den Prozess anzugehen!</p>
</section>
<section id="zusätzliche-angaben" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="zusätzliche-angaben">Zusätzliche Angaben</h2>
<ul>
<li>Die praktisch nutzbare Energiemenge in einem Liter Heizöl / Benzin beträgt ca. 10 kWh = 3,6 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>7</sup> J</li>
<li>Eine Solaranlage mit 1 kWp entspricht generiert ca. 1000 kWh nutzbare elektrische Energie pro Jahr (<a href="https://www.eon.de/de/pk/solar/kwp-bedeutung-umrechnung.html">Quelle</a>)</li>
<li>Um in einem Jahr das Energieäquvivalent von einem Liter Heizöl / Benzin zu generieren, benötigt man dementsprechend eine Photovoltaik-Anlage mit einer Fläche von ca. 1 / 20 m<sup>2</sup></li>
<li>In der Regel wird elektrische Energie in Kilowattstunden (kWh) angegeben, also die Energie, die eine Leistung von 1 Kilowatt über einen Zeitraum von einer Stunde (=3.600 s) enthält. Dabei entspricht 1 kWh 3,6 Millionen Joule, also 1 kWh = 3,6 <img src="https://latex.codecogs.com/png.latex?%5Ccdot"> 10<sup>6</sup> J. In diesem Artikel werden Angaben in kWh überwiegend in Joule (J) umgerechnet, um eine bessere Vergleichbarkeit mit den anderen in Joule angegebenen Zahlengrößen herzustellen </li>
</ul>
</section>
<section id="weiterführende-links" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="weiterführende-links">Weiterführende Links</h2>
<ul>
<li>Eine differenziertere und ausführlichere Betrachtung zum Thema Solarenergie findet sich in <a href="https://www.ise.fraunhofer.de/content/dam/ise/de/documents/publications/studies/aktuelle-fakten-zur-photovoltaik-in-deutschland.pdf">diesem</a> Leitfaden der Fraunhofer-Gesellschaft</li>
<li>In <a href="https://www.nature.com/articles/s41467-021-25720-2">dieser</a> Publikation findet sich eine aktuelle Analyse zum Potential von auf Dachflächen installierten Photovoltaik-Anlagen</li>
</ul>
</section>
<section id="todos" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="todos">ToDos</h2>
<ul>
<li>vielleicht die Rechenschritte mit aufführen? (Wer jetzt schon schauen möchte: Die Berechnungen sind <a href="https://github.com/sebastian-gerdes/dresden-solar/blob/main/posts/2023-06-06-das-kleine-einmaleins-der-solarenergie/index.qmd">hier</a> einsehbar)</li>
<li>Angenommene mittlere effektive Strahlungsintensität begründen!</li>
<li>Artikel ausbauen zum „kleinen Einmaleins der Energiewende“?</li>
<li>Besser beschreiben, was im Weltenergiebedarf mit drin steckt - auch Industrie etc.</li>
</ul>


</section>


<div id="quarto-appendix" class="default"><section id="footnotes" class="footnotes footnotes-end-of-document"><h2 class="anchored quarto-appendix-heading">Fußnoten</h2>

<ol>
<li id="fn1"><p>Dieser Wert fällt an dieser Stelle etwas vom Himmel - Begründung folgt!↩︎</p></li>
</ol>
</section></div> ]]></description>
  <guid>https://dresden-solar.netlify.app/posts/2023-06-06-das-kleine-einmaleins-der-solarenergie/index.html</guid>
  <pubDate>Mon, 05 Jun 2023 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
<item>
  <title>Photovoltaikanlage mit 10 000 Gigawatt-Peak im Grønnköpingkið University Hospital Dresden</title>
  <dc:creator>Sebastian Gerdes</dc:creator>
  <link>https://dresden-solar.netlify.app/posts/2023-06-01-photovoltaik-im-kh-grønnköpingkið-university-hospital-dresden/index.html</link>
  <description><![CDATA[ 



<p>Im fiktiven Grønnköpingkið University Hospital Dresden (angelehnt an <a href="https://worldsgreenesthospital.org/">dieses</a> hervorragende Krankenhaus) wurde heute eine neue Photovoltaikanlage mit einer elektrischen Spitzenleistung von 10 000 Gigawatt-Peak in Betrieb genommen. Jippie!</p>
<p>(Bei diesem Post handelt es sich bisher nur um eine fiktive Nachricht - tatsächliche Nachrichten über Solarprojekte in Dresden folgen hoffentlich bald :-))</p>



 ]]></description>
  <category>Grønnköpingkið University Hospital Dresden</category>
  <guid>https://dresden-solar.netlify.app/posts/2023-06-01-photovoltaik-im-kh-grønnköpingkið-university-hospital-dresden/index.html</guid>
  <pubDate>Wed, 31 May 2023 22:00:00 GMT</pubDate>
</item>
</channel>
</rss>
